\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Paradigmas de Programação}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Fundamentos de Linguagens de Programação.
 \\
II. Prática de Programação com os Principais Paradigmas de Programação.
 \\
III. Definição e Caracterização dos Principais Paradigmas de Programação.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Fundamentos de Linguagens de Programação: Gramática e Sintaxe; Tipos de dados (escalares, compostos, polimorfismo, checagem estática e dinâmica) e valores; Variáveis e Comandos; Associações e Escopo; Expressões (sintaxe, semântica e avaliação); Recursão; Subprogramas, Funções e Mecanismos DE Passagens de Parâmetros
 \\
2. Definição e Caracterização dos Principais Paradigmas de Programação: Paradigma Imperativo; Paradigma Funcional; Paradigma Orientado a Objeto; Paradigma Lógico; Outros Paradigmas (Programação Concorrente, Programação Declarativa, Programação Genérica, Programação orientada e Aspecto)
 \\
3. Prática de Programação com os Principais Paradigmas de Programação: Paradigma Imperativo (Linguagem C); Paradigma Funcional (Linguagem Lisp); Paradigma Orientado a Objeto (Linguagem Java); Paradigma Lógica (Linguagem Prolog)
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(eBrary) Scott, M. L. Programming Language Pragmatics. eISBN: 9780080515168. 2ª. Edition. 915 pages. Editor: Morgan Kaufmann. Saint Louis, MO, USA. November 2005.
 \\
Tucker, Allen B.; Noonan, Robert. Linguagens de Programação: Princípios e Paradigmas. 2ª. Edição. São Paulo: McGraw-Hill, c2009. xxiii, 599 p. ISBN 9788577260447 Tucker, Allen B.; Noonan, Robert. Programming Languages: Principles and Paradigms. 2ª. Edition. Boston: McGraw-Hill, c2007. xxiii, 600 p. ISBN 9780072866094.
 \\
Cormen, Thomas H. Algoritmos: Teoria e Prática. Rio de Janeiro: Elsevier, c2002. 916 p. ISBN 9788535209266.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(OpenAccess) Paradigma Orientado a Convenção sobre Configuração (Híbrido: Estruturado, OO e Funcional) Grails Platform: http://dist.springframework.org.s3.amazonaws.com/release/GRAILS/grails-docs-2.4.3.zip (principal) e https://grails.org/ e https://grails.org/learn e https://grails.org/Documentation+Portuguese (Outubro 2014).
 \\
(OpenAccess) Paradigma Funcional. The Haskell Programming Language: http://book.realworldhaskell.org/read/ e http://learnyouahaskell.com/chapters (principais) e http://www.haskell.org/haskellwiki/Haskell e https://www.haskell.org/platform/ e http://www.haskell.org/haskellwiki/GHC/GHCi (Outubro 2014).
 \\
(OpenAccess) Paradigma Lógico. LPA WinProlog: http://www.lpa.co.uk/ind\_dow.htm e http://www.lpa.co.uk/dow\_doc.htm (principais LPA WinProlog) OU SWI Prolog: http://www.swi-prolog.org/pldoc/doc\_for?object=manual (principal SWI Prolog) e http://www.swi-prolog.org/ OU GNUProlog/gProlog: http://www.gprolog.org/\#manual (principal gProlog) e http://www.gprolog.org/ (Outubro 2014).
 \\
(OpenAccess) Paradigma Multiagentes (Híbrido: Estruturado, OO e Comportamental) Jade Documentation. Multiagent Systems: http://jade.tilab.com/dl.php?file=JADE-doc-4.3.2.zip (principal) e http://jade.tilab.com/ (Outubro 2014).
 \\
(OpenAccess) Introduction to Computer Science Programming Paradigms. Stanford Graduate School of Education (Stanford University). Stanford, CA. October 2014.
 \\
http://see.stanford.edu/see/lecturelist.aspx?coll=2d712634-2bf1-4b55-9a3a-ca9d470755ee
 \\
http://videolectures.net/stanfordcs107s08\_programming\_paradigms/
 \\
https://www.udemy.com/cs-107-programming-paradigms/
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Orientação a Objetos E Métodos de Desenvolvimento de Software
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

